%!TEX root = ../document.tex
\chapter{Hintergrund}
In diesem Kapitel werden alle Hintergrundinformationen, die wichtig in der dieses Projekt sind, erklären.
Die Definition der Kennzeichnungen der RDS-PP Kennzeichnungen wird in diesem Kapitel aufgezeigt.
Dafür sind auch die in dieser Definition verwendeten Koordinatensysteme aufgelistet.
Für die umsetzung des Projektes werden Technologien verwendet.
Diese Technologien werden hier dargelegt.

\section{Koordinatensysteme}
In dieser Sektion werden Koordinatensystemevorgestellt, die in den Kennzeichnungen der RDS-PP verwendet werden.
Koordinatensysteme dienen der Determinierung von Positionen in einem geometrischen Raum.
Koordinatensysteme werden verwendet um eine Position zu bestimmen.
Zur Bestimmung von Standorten auf der Erde gibt es unterschiedliche Systeme.
Für geographische Koordinatensysteme sollen dabei on Folgenden das \ac{utmref} sowie das \ac{wgs84} erläutert werden.

\subsection{\ac{utmref}}\label{chap:utmref}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/utmref}
  \caption{Planquadrate von Deutschland nach \ac{utmref}\cite{goltzsche}}
  \label{fig:plan}
\end{figure}
Das \ac{utmref} ist ein Koordinatensystem, welches genutzt wird, um Positionen auf der Erde zu referenzieren.
%Diese System basiert auf dem UTM-Koordinatensystem und dem UPS-Koordinatensystem.
Das \ac{utmref} unterteilt die Erde horizontal in UTM-Zonen.
Diese Zonen werden nummeriert von 1 bis 60.
Die UTM-Zonen werden vertical unterteilt in ein UTM-Band.
Ein UTM-Band wird mit einem Buchstaben zwischen C und X angegeben.
Hieraus ergibt sich die Meridianstreifen.
Diese Meridianstreifen sind in Planquadrate eingeteilt.
Diese Planquadrate haben eine Seitenlänge von 100 km und eine Bezeichnung bestehend aus zwei Buchstaben.
Die Abbildung \ref{fig:plan} zeigt die Planquadrate von Deutschland.
Die genaue Position in einem Planquadrat wird durch 6 Ziffern dargestellt.
Die ersten 3 Ziffern beschreiben den vertikalen Werte innerhalb des angegebenen Planquadrat in 100 m.
Die letzten 3 Ziffern beschreiben den horizontalen Werte in 100 m innerhalb des angegebenen Planquadrat.
\cite{UTMREF, goltzsche}

\subsection{\ac{wgs84}}\label{chap:wgs84}
Das \ac{wgs84}-Koordinatensystem wird für Positionsangaben auf der Erde und den Weltraum um die Erde herum verwendet.
Dafür nutzt das System eine Referenzellipsoid.
Eine Referenzellipsoid ist eine dreidimensionale Ellipse, welche an den Polen der Erde abgeplattet ist.
Die Referenzellipsoid repräsentiert bestmöglich die Erdoberfläche und wird zur Ortsangaben nach geographischer Länge und Breite verwendet.


\section{Kennzeichnungen der \ac{rdspp}}\label{chap:kennzeichnung}
Die Kennzeichnung von Anlagen, technischen Einrichtungen und Betriebsmitteln in Kraftwerken ist zur genauen und eindeutigen Identifikation essentiell. 
Um diese Kennzeichnung zu standardisieren, wurde das \ac{rdspp} entwickelt.
Dieses System wird genutzt um Objekte und Prozesse in Kraftwerken und der Kraftwerktechnik zu kennzeichnen.
Diese Norm ist in DIN 6779-10 definiert.
Alle Kennzeichenschlüssel befinden sich in VBG B 101 und VBG B 102.\cite{richnow2014designation}

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{l  l  l}
      \toprule
      \ac{vz} & Kennzeichnungsaufgabe / Aspekt & Herkunft der \ac{vz}\\
      \midrule
      \# & gemeinsame Zuordnung & EN 81346-1 / IEC 81346-1\\
      = & Funktionskennzeichen & EN 81346-1 / IEC 81346-1\\
      == & funktionale Zuordnung & ISO/TS 16952-1\\
      + & Einbauortkennzeichen & EN 81346-1 / IEC 81346-1\\
      ++ & Aufstellungsortkennzeichen & ISO/TS 16952-1\\
      - & Produktkennzeichen & EN 81346-1 / IEC 81346-1\\
      : & Anschlusskennzeichen & EN 61666 / IEC 61666\\
      ; & Signalkennzeichen & EN 61175 / IEC 61175\\
      \& & Dokumentenkennzeichen & EN 81355-1 / IEC 81355-1
  \end{tabular}
  \caption{Kennzeichnung und deren \ac{vz} }
  \label{tab:vor}
\end{table}
Die Kennzeichnung erfolgt in Blöcken.
Jeder Kennzeichnungsblock hat eine spezifische Funktion.
Diese werden mit einem \ac{vz} gekenzeichnet.
Die Kennzeichnungsblöcke und die zugehörigen \ac{vz} sind in Tabelle \ref{tab:vor} dargestellt.
Bestimmte Kennzeichnungsblöcke können kombiniert werden, um Objekte genauer zu beschreiben.
Dafür werden allen Kennzeichnungsblöcke einer von drei Kennzeichnungsarten zugeordnet.
Die folgende Liste zeigt diese drei Kennzeichnungsarten.
\begin{itemize}
  \item gemeinsame Zuordnung
  \item Referenzkennzeichen
  \item spezifische Kennzeichen
\end{itemize}
Die Kennzeichnungsart einer Kennzeichnung wird durch den Kennzeichnungsblock, der am weitesten links steht, bestimmt.
Die möglichen Kombinationen der Kennzeichnungsarten wird in der Tabelle \ref{tab:komb} angegeben. 
\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{| c | c | c |}
    \hline
    gemeinsame Zuordnung & & \\
    \hline
    gemeinsame Zuordnung & Referenzkennzeichen & \\
    \hline
    gemeinsame Zuordnung & Referenzkennzeichen & spezifische Kennzeichen \\
    \hline
    gemeinsame Zuordnung & & spezifische Kennzeichen  \\
    \hline
    & Referenzkennzeichen& \\
    \hline
    & Referenzkennzeichen& spezifische Kennzeichen \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Kombinationsmöglichkeiten}
  \label{tab:komb}
\end{table}
In der DIN 6779-10 wurde nur eine Kennzeichnungsart für die gemeinsame Zuordnung beschrieben.
Jede Kennzeichnung kann mit einem einer gemeinsame Zuordnung erweitert werden, um den Standort eines gekennzeichnetem Objekts zu markieren.

Die Referenzkennzeichen beschreiben ein Bestandteil des Kraftwerks.
Die folgende Liste zeigt alle Kennzeichnungsblöcke die zu den Referenz-Kennzeichnen gehören.
\begin{itemize}
  \item funktionale Zuordnung
  \item Funktionskennzeichen
  \item Produktkennzeichen
  \item Einbauortkennzeichen
  \item Aufstellungsortkennzeichen
\end{itemize}

Der letzter Kennzeichnungsblock ist die spezifische Kennzeichnung. 
Eine Spezifische Kennzeichen wird immer als anhang an eine gemeinsame Zuordnung oder ein Referenzkennzeichen verwendet.
Dadurch wirddie Kennzeichnung erweitert, um ein Objekt zu referenzieren, welches mit dem originalen Objekt in Verbindung steht.
Die folgende Liste zeigt alle Kennzeichnungsblöcke die zur spezifischen Kennzeichnung gehören.
\begin{itemize}
  \item Signalkennzeichen
  \item Anschlusskennzeichen
  \item Dokumentenkennzeichen
\end{itemize}

Alle Kennzeichnungsblöcke haben unterschiedliche Funktionen und werden dementsprechend unterschiedlich aufgebaut.
Der genaue Aufbau der Kennzeichnungsblöcke wird in den folgenden Abschnitte beschrieben.
Die Bennenung der Blöcke besteht immer aus Buchstaben und Zahlen.
Bei der Beschreibeung dieses Aufbaus wird der Buchstabe ``A'' verwendet um einen Buchstaben anzugeben und ``N'' um eine Zahl anzugeben.
Die Buchstaben ``O'' und ``I'' sind nicht zugelassen, da eine Verwechslungsgefahr mit den Ziffern 0 und 1 besteht.
Wenn einer der Buchstaben in Klammern steht ist dieser optional.\cite{richnow2014designation, BTR}
\clearpage

\subsection{Gemeinsame Zuordnung}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{subfigure}{\textwidth}
    \centering
    {\Large \#32ULE341916.WBW02}
    \caption{Beispiel mit \ac{utmref}}
    \label{fig:GemeinsameExample1}
  \end{subfigure}%

  \vspace{1cm}
  \begin{subfigure}{\textwidth}
    \centering
    {\Large \#05402N00628E.WBW02}
    \caption{Beispiel mit \ac{wgs84}}
    \label{fig:GemeinsameExample2}
  \end{subfigure}
  \caption{Beispiel Kennzeichnung für die gemeinsame Zuordnung}
  \label{fig:GemeinsameExample}
\end{figure}

Die gemeinsame Zuordnung ist ein Kennzeichnungsblock der bei jeder Kennzeichnung verwendet werden kann.
Dieser Block gibt einen Standort an.
Mit dieser Standortangabe können unterschiedliche Standorte voneinander getrennt werden.
Zu identifizierende Objekte, Systeme oder Betriebsmittel die dieselbe Aufgabe an unterschiedlichen Standorten erfüllen, können mit dieser Kennzeichnung voneinander unterschieden werden.
Dies sorgt für Eindeutigkeit der Kennzeichnung.

Die gemeinsame Zuordnung enthält nur eine Ortsangabe aus einem Koordinatensystem und eine Standortbezeichnung. 
Die Ortsangabe kann in Zwei verschiedenen Koordinatensystemen dargestellt werden.
Die zwei unterstützten Koordinatensysteme sind \ac{utmref} und \ac{wgs84}.

\subsubsection{Aufbau}
\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{c r c c c}
    \toprule
    Aufbau & \ac{vz} & \makecell{Kennzeichnung \\von Orten} & \makecell{Gliederungs-\\zeichen}  & \makecell{Benennung \\von Standorten} \\
    \midrule
    Gliederungsstufe & & 1 & . & 2\\
    Benennung & \# & Standortposition & . & Standorts\-bezeichnung\\
    Darstellung & \# & A / N & . & A / N \\
    % & \rotatebox{45}{\ac{vz}} & \rotatebox{45}{Kennzeichnung von Orten} & \rotatebox{45}{Gliederungszeichen} & \rotatebox{45}{Benennung von Standorten} \\
    \bottomrule 
  \end{tabular}
  \caption{Aufbau gemeinsame Zuordnung}
  \label{tab:gzAufbau}
\end{table}
Die Tabelle \ref{tab:gzAufbau} zeigt den Aufbau der gemeinsamen Zuordnung.
Das \ac{vz} der gemeinsamem Zuordnung ist eine Raute(\#).
Die erste Gliederungsstufe dieser Kennzeichnung gibt die Position des zu kennzeichnenden Standorts an. 
Diese Gliederungsstufe kann mit zwei varianten realisiert werden.
Die erste Variante, beschrieben in \ref{chap:utmrefkann}, wird mit \ac{utmref} realisiert.
Die zweite Variante, beschrieben in \ref{chap:wgs84kann}, wird mit \ac{wgs84} realisiert.
Die erste Gliederungsstufe wird mit einem Punkt(.) von der zweiten Gliederungsstufe getrennt.
Die zweite Gliederungsstufe beinhaltet die Bezeichnung des zu kennzeichnenden Standortes.
Diese Bezeichnung darf keine Informationen enthalten, die bereits in der ersten Gliederstufe abgedeckt ist.
Es ist keine Formatierung für die Standortbezeichnung vorgegeben.\cite{richnow2014designation}

\subsubsection{\ac{utmref}}\label{chap:utmrefkann}
\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{c c c c c c}
    \toprule
    Gliederungsstufe & & \multicolumn{4}{c}{1}\\
    \midrule
    Benennung & \# & \multicolumn{4}{c}{Standortposition}\\
    Abschnitt & \# & 1 & 2 & 3 & 4 \\
    Darstellung & \# & NNA & AA & NNN & NNN \\
    \bottomrule 
  \end{tabular}
\end{table}
Eine Darstellungsmöglichkeit der Standortposition wurde mit dem Koordinatensystem \ac{utmref} realisiert.
Das \ac{utmref} ist in Sektion \ref{chap:utmref} beschrieben.
Der erste Abschnitt der Gliederungsstufe gibt das Zonenfeld an.
Das Zonenfeld wird mit 2 Zahlen und einem Buchstaben abgebildet.
Abschnitt 2 gibt die Region in dem angegebenen Zonenfeld an.
Die Region wird mit 2 Buchstaben angegeben.
Der 3. Abschnitt ist die X Koordinate und der 4. Abschnitt die Y Koordinate. 
Die Koordinaten werden jeweils mit 3 Zahlen angegeben.
Dieses System ist auf 100m genau.
\cite{richnow2014designation}

\subsubsection{\ac{wgs84}}\label{chap:wgs84kann}
\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{c r c c c c}
    \toprule
    Gliederungsstufe & & \multicolumn{4}{c}{1}\\
    \midrule
    Benennung & \# & \multicolumn{4}{c}{Standortposition}\\
    Abschnitt & \# & 1 & 2 & 3 & 4 \\
    Darstellung & \# & NNNNN & A & NNNNN & A \\
    % & \rotatebox{45}{\ac{vz}} & \rotatebox{45}{Kennzeichnung von Orten} & \rotatebox{45}{Gliederungszeichen} & \rotatebox{45}{Benennung von Standorten} \\
    \bottomrule 
  \end{tabular}
\end{table}
Eine andere Möglichkeit zur Darstellung der Standortposition wird mit \ac{wgs84} realisiert.
\ac{wgs84} ist in Sektion \ref{chap:wgs84} beschrieben.
Der ersten Abschnitt besteht aus 5 Nummern.
Diese 5 Nummern repräsentieren die Horizontale Unterteilung.
Der zweite Abschnitt gibt an das der erste Abschnitt die horizontale Unterteilung angibt.
Dies wird realisiert mit einem N für Norden oder S für Süden.
Der dritte Abschnitt spiegelt die vertikale Unterteilung wieder.
Ein E im vierten Abschnitt steht für Osten und ein W steht für Westen.
Dieses Koordinaten System ist auf 1,852 km genau.
\cite{richnow2014designation}
\clearpage

\subsection{Funktionskennzeichen}\label{chap:funktionskennzeichen}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{subfigure}{\textwidth}
    \centering
    {\Large =A01 MDA01 BA001}
    \caption{Beispiel mit Hauptsystem}
    \label{fig:funktionskennzeichenExample1}
  \end{subfigure}%

  \vspace{1cm}
  \begin{subfigure}{\textwidth}
    \centering
    {\Large =ASA01 PJ001}
    \caption{Beispiel ohne Hauptsystem}
    \label{fig:funktionskennzeichenExample2}
  \end{subfigure}
  \caption{Beispiel Kennzeichnung für das Funktionskennzeichen}
  \label{fig:funktionskennzeichenExample}
\end{figure}
Die Funktionskennzeichen dienen zur Identifizierung des Zwecks eines Systems.
Diese Kennzeichnung beinhaltet jedoch nicht den Ort oder das zugehörige Produkt.
Mit dieser Kennzeichnung werden nur statische Aufgaben referenziert.
Diese Aufgaben können sich auf die Grundfunktionen oder die Aufgabe eines ganzen System beziehen. 

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{c r c c c}
    \toprule
    Aufbau & \ac{vz} & \makecell{Haupt-\\System} & \makecell{System\\Teilfunktion} & \makecell{Grund-\\funktion}\\
    \midrule
    Gliederungsstufe & & 0 & 1 & 2 \\
    Darstellung & = & ANN & AAANN & AANNN \\
    \bottomrule 
  \end{tabular}
  \caption{Aufbau Funktionskennzeichen}
  \label{tab:AufbauFunktionsKennzeichen}
\end{table}
Die Tabelle \ref{tab:AufbauFunktionsKennzeichen} zeigt den Aufbau der Kennzeichenblocks der die Funktion angibt.
Das \ac{vz} dieses Blocks ist ein Gleichzeichen(=).
Die Angaben in dieser Kennzeichnung beziehen sich von links nach rechts auf einen immer kleiner werdenden Betrachtungsbereich.
In der Gliederungsstufe 0 wird das Hauptsystem angegeben.
Die Angebe des Hauptsystems ist optional und muss nicht angegeben werden. 
Dies wird mit einem Buchstaben und zwei Ziffern angegeben.
Diese Kombination wird als Zähler verwendet.
Der Buchstabe zählt von A bis Z das Alphabet durch während die Zahlen von 01 bis 99 hoch zählen.
Oberkategorien der Hauptsysteme wurden Abschnitte des Zählers zugeordnet.
Diese Unterteilung ist in forlgender Liste Angegeben.
Weitere Unterordnungen erfolgen projektspezifisch.
\begin{description}
  \item[A01 bis V99] Hauptsysteme der Energieerzeugung 
  \item[W01 bis W99] Hauptsysteme der Energieübertragung
  \item[Y01 bis Y99] Hauptsysteme der Energieverteilung
  \item[Z01 bis Z99] Hauptsysteme für übergeordnete Aufgabe   
\end{description}

Das genaue System bezieungsweise das Teilsystem ist in Gliederstufe 1 dargestellt.
Es wird mit drei Buchstaben, welche den Systemschlüssel nach VGB B101 angeben, und zwei Ziffern, welche einen Zähler darstellen, angegeben.
Die Grundfunktion ist in Gliederstufe 2 abgebildet.
Es benötigt 2 Buchstaben für die Angabe der Grundfunktion nach VGB B102 und 3 Ziffern als Zähler.
\cite{richnow2014designation}
\clearpage

\subsection{Funktionale Zuordnung}\label{chap:funktionaleZuordnung}
==D02 DDN37.AA01
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{subfigure}{\textwidth}
    \centering
    {\Large ==D02 DDN37 .AA01}
    \caption{Beispiel mit einer Gliederungsstufe}
    \label{fig:short}
  \end{subfigure}%

  \vspace{1cm}
  \begin{subfigure}{\textwidth}
    \centering
    {\Large ==A01 BDG42 SV137 .AA01 }
    \caption{Beispiel mit zwei Gliederungsstufen}
    \label{fig:long}
  \end{subfigure}
  \caption{Beispiel der Produktkennzeichen}
  \label{fig:ProduktkennzeichenExample}
\end{figure}

Die funktionale Zuordnung dient zur Kennzeichnung von Teilprozessen.
Dieser Teilprozess ist ein in sich geschlossener Teil einer gesamten Prozess. 
Diese Teilprozesse können über eine geringe Anzahl an Schnittstellen miteinander verbunden werden um den gesamten Prozess abzubilden. 

Der Aufbau dieses Kennzeichnungsblocks kann in zwei Varianten erfolgen.
Die Kennzeichnung auf Gruppenebene und die Kennzeichnung auf Einzelebene.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{c r c c c c}
    \toprule
    Aufbau & \ac{vz} & \makecell{Funktions-\\bereich} & \makecell{Funktions-\\gruppe}  & \makecell{Gliederungs-\\zeichen} & \makecell{Leit-\\funktion} \\
    \midrule
    Gliederungsstufe & & 0& 1 & . & 2\\
    %Benennung & \# & \makecell{Funktions-\\bereich} & \makecell{Funktions-\\gruppe}  & . & Standorts\-bezeichnung\\
    Darstellung & == & ANN & AAANN & . & AANN \\
    % & \rotatebox{45}{\ac{vz}} & \rotatebox{45}{Kennzeichnung von Orten} & \rotatebox{45}{Gliederungszeichen} & \rotatebox{45}{Benennung von Standorten} \\
    \bottomrule 
  \end{tabular}
  \caption{Aufbau Funktionskennzeichen nach Gruppenebene}
  \label{tab:AufbauFunktionsKennzeichenGruppenebene}
\end{table}
Die Tabelle \ref{tab:AufbauFunktionsKennzeichenGruppenebene} zeigt den Kennzeichnungsaufbau auf Gruppenebene.
In Gliederungsstufe 0 wird der Funktionsbereich angegeben. 
Dieser wird projektspezifisch festgelegt.
Der Funktionsbereich wird mit einem Buchstaben und zwei Ziffern dargestellt.
Die Funktionsgruppe wird in Gliederungsstufe zwei referenziert.
Die ersten drei Buchstaben dieser Gliederungsstufe repräsentieren die Funktiondgruppe nach B101.
Der erste Buchstabe ist dabei immer ein ``D''.
Die zwei Ziffern werden für weitere Unterteilungen eingesetzt.
Nach einen Gliederungszeichen wird die Leitfunktion in Gliederungsstufe 3 dargestellt.
Die Kombinationen der zwei Buchstaben der Leitfunktionkennzeichnung sind vorgegeben.
Jedes der Kennbuchstaben hat eine klare Bezeichnung die in folgender Liste angegeben sind.
\begin{description}
  \item[AA] Melden, Überwachen
  \item[CA] Einzelregelung
  \item[CB] Führungsregelung
  \item[HA] Bedienen und Beobachten
  \item[MA] Direkte Messung
  \item[MB] Messgrößenberechnung
  \item[SA] Einzelsteuerung
  \item[SB] Gruppensteuerung
  \item[ZA] Aggregateschutz
  \item[ZB] Anlagenschutz         
\end{description} 
Alle anderen Kombinationen sind nicht zugelassen.
Die zwei Zahlen hinter den Buchstaben bilden eine weitere Unterteilung der Leitfunktion.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{c r c c c c c}
    \toprule
    Aufbau & \ac{vz} & \makecell{Haupt-\\System} & \makecell{System\\Teilfunktion} & \makecell{Grund-\\funktion} & \makecell{Gliederungs-\\zeichen} & \makecell{Leit-\\funktion} \\
    \midrule
    Gliederungsstufe & & 0 & 1 & 2 & . & 3\\
    %Benennung & \# & \makecell{Funktions-\\bereich} & \makecell{Funktions-\\gruppe}  & . & Standorts\-bezeichnung\\
    Darstellung & == & ANN & AAANN & AANNN & . & AANN \\
    % & \rotatebox{45}{\ac{vz}} & \rotatebox{45}{Kennzeichnung von Orten} & \rotatebox{45}{Gliederungszeichen} & \rotatebox{45}{Benennung von Standorten} \\
    \bottomrule 
  \end{tabular}
  \caption{Aufbau Funktionskennzeichen nach Einzelebene}
  \label{tab:AufbauFunktionsKennzeichenEinzelebene}
\end{table}
Die Tabelle \ref{tab:AufbauFunktionsKennzeichenEinzelebene} zeigt den Kennzeichenaufbau der funktionalen Zuordnung der Einzelebene.
Gliederstufe 0 bis 2 dieser Kennzeichnung beschreibt ein System wie in der Funktions-Kennzeichnung.
Gliederungsstufe 3 ist die selbe Leitfunktionkennzeichnung wie in der Gruppenebenen Kennzeichnung. 
\cite{richnow2014designation}
\clearpage

\subsection{Produktkennzeichen}\label{chap:Produktkennzeichen}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{subfigure}{\textwidth}
    \centering
    {\Large -MA01}
    \caption{Beispiel mit einer Gliederungsstufe}
    \label{fig:short}
  \end{subfigure}%

  \vspace{1cm}
  \begin{subfigure}{\textwidth}
    \centering
    {\Large -MA01BT01}
    \caption{Beispiel mit zwei Gliederungsstufen}
    \label{fig:long}
  \end{subfigure}
  \caption{Beispiel der Produktkennzeichen}
  \label{fig:ProduktkennzeichenExample}
\end{figure}
Die Produkt-Kennzeichnung bezieht sich auf ein System welches realisiert, zusammengesetzt oder geliefert wurde.
Diese Kennzeichnung ist unabhängig von der Funktion, des Ortes des Systems oder des Herstellers.
Somit konnen die Produkte von unterschiedlichen Herstellern die den selben Zweck erfüllen gleich gekennzeichnet werden.

Der Aufbau dieses Kennzeichnungsblocks erfolgt duch die Aneinanderreiung der selben Kennzeichnungsart.
Mindestens eine Gliederungsstufe ist notwendig.
Jede Gliederungsstufe unterteilt das zu kennzeichnende Produkt weiter.
Je höher die Gliederungsstufe desto kleiner ist wird wird die Betrachtungseinheit dargestellt.
Die Darstellung der Kennzeichnung ist in der Norm IEC 81346-2 vorgegeben und die festlegungen für Kraftwerke sind in VGB-B102 beschrieben.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{c r c c c }
    \toprule
    Aufbau & \ac{vz} & \makecell{Produkt-\\klasse} & \makecell{Produkt-\\klasse} & \makecell{...} \\
    \midrule
    Gliederungsstufe & & 1 & 2 & n\\
    Darstellung & - & AA(N)NN & AA(N)NN & AA(N)NN \\
    \bottomrule 
  \end{tabular}
  \caption{Aufbau Produktkennzeichen }
  \label{tab:AufbauProdukt}
\end{table}
In dieser Kennzeichnung können mehrere Produktklassen blöcke anneinander gereit werden.
Jeder Produktklassen Block beginnt mit zwei Buchstaben.
Diese Buchstaben geben die Produktklasse nach VGB B102 an.
Nach dieser Angabe wird ein Zähler verwendet um Verwechslungen zu vermeiden.
Dieser Zähler kann 2 oder 3 stellig sein. 
Der Zähler fängt bei Eins an mit einer oder zwei führenden Nullen.
Dieser wird lückenlos fortgesetzt.
\cite{richnow2014designation}

\clearpage

\subsection{Betriebsmittelkennzeichen}\label{chap:Betriebsmittel}
\begin{figure}[ht]
  \centering
    {\Large =BFA01 QA204 -QA01}
  \caption{Beispiel eines Betriebsmittel-Kennzeichens}
  \label{fig:BetriebsmittelBeispiel}
\end{figure}
Die Betriebsmittel-Kennzeichnung beschreibt ein Objekt und dessen Funktion. 
Hierbei wird aber keine neue Kennzeichnung verwendet. 
Jedes Betriebsmittel-Kennzeichen besteht aus eimer Funktionskennzeichen und einer Produktkennzeichen. 
Somit wird ein bestehendes Produkt mit desen Funktion gekenzeichnet ohne eine neue Kennzeichnung zu definieren.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{c c c }
    \toprule
    Aufbau & \makecell{Funktion} & \makecell{Produkt} \\
    \midrule
    Gliederungsstufe & 1 & 2 \\
    Darstellung & = ANN AAANN AANNN & - AA(N)NN \\
    \bottomrule 
  \end{tabular}
  \caption{Aufbau Betriebsmittel-Kennzeichen }
  \label{tab:AufbauBetriebsmittel-Kennzeichen}
\end{table}
Die Betriebsmittel-Kennzeichnung erfolgt durch die Zusammensetzung des Funktions-Kennzeichnungsblocks und des Produkt-Kennzeichnungsblocks.
Der genaue Aufbau wird von der Funktions-Kennzeichnung und der Produkt-Kennzeichnung übernommen.
\cite{richnow2014designation}
\clearpage

\subsection{Einbauortkennzeichen}\label{chap:Einbauortkennzeichen}
\begin{figure}[ht]
  \centering
    {\Large =BFA01 QA204 -QA01 +ASK01.AA}
  \caption{Beispiel eines Einbauortkennzeichens}
  \label{fig:Einbauortkennzeichen}
\end{figure}
Die Einbauort-Kennzeichnung beschreibt den Ort an dem ein Betriebsmittel eingebaut wurde. 
Hierfür wird eine Einbauort-Kennzeichnung an die Kennzeichnung eines Betriebsmittels abgehängt. 
Die Einbouort-Kennzeichnung besteht aus zwei teilen.
Die Einbaueinheit und den Einbauplatz.
Diese zwei Teile werden mit einem Punkt getrennt.

Der Aufbau dieser Kennzeichnung kann in zwei Variationen realisiert werden.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{c r c c c c}
    \toprule
    Aufbau & \ac{vz} & \makecell{Haupt-\\system} & \makecell{Einbau-\\einheit} & \makecell{Gliederungs-\\zeichen} & \makecell{Einbau-\\platz} \\
    \midrule
    Gliederungsstufe & & 0 & 1 & . & 2\\
    Darstellung & + & ANN & AANN & . & A...N \\
    \bottomrule 
  \end{tabular}
  \caption{Aufbau Einbauortkennzeichen Variante 1}
  \label{tab:Einbauortkennzeichen1}
\end{table}
Die erste Variation benutzt den Systemblock der funktionalen-Zuordnung nach Gruppenebene um die Einbaueinheit zu referenzieren.
Der Aufbau der Gliederstufe 0 und 1 wird daher direkt von der Funktionalen-Zuordnung übernommen.
Das Gliederzeichen trennt die Einbaueinheit von dem Einbauplatz.
Der Aufbau der Einbauplatz Referenzierung ist nicht direkt vorgegeben und kann je nach Einrichtung definiert werden.
Es wird empfohlen das die Kennzeichnung des Einbauplatzes aus zwei Buchstaben und drei Ziffern besteht.
Die Buchstaben können die Gebäude vertikal einteilen und die Zahlen die Zimmer oder Teile eines Zimmers auf der Etage markieren.
Eine Länge von 6 Zeichen sollte hierbei vermieden werden.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{c r c c c c c}
    \toprule
    Aufbau & \ac{vz} & \makecell{Haupt-\\system} & \makecell{Teil-\\system} & \makecell{Technische-\\Einrichtung} & \makecell{Gliederungs-\\zeichen} & \makecell{Einbau-\\platz} \\
    \midrule
    Gliederungsstufe & & 0 & 1 & 2 & . & 3\\
    Darstellung & + & ANN & AANN & AANNN & . & A/N \\
    \bottomrule 
  \end{tabular}
  \caption{Aufbau Einbauortkennzeichen Variante 2}
  \label{tab:Einbauortkennzeichen2}
\end{table}
Die zweite Variante übernimmt ebenfalls die System Kennzeichnung aus der funktionalen Zuordnung.
Doch hier wird das System nach Einzelebene referenziert.
Gliederstuffe 0 bis 2 werden daher übernommen.
Wie in Variante 1 wird ein Punkt als Gliederungszeichen verwendet. 
Die dritte Gliederungsstufe wird genauso wie bei Variante 1 Übernommen. 
\cite{richnow2014designation}
%\clearpage

\subsection{Aufstellungsortkennzeichen}
\begin{figure}[ht]
  \centering
    {\Large =BFA01 QA204 -QA01 ++ASK01.AB030}
  \caption{Beispiel eines Aufstellungsortkennzeichens}
  \label{fig:Aufstellungsortkennzeichen}
\end{figure}
Wie die Einbauort-Kennzeichnung beschreibt die Aufstellungsort-Kennzeichnung den Ort eines Betriebsmittels. 
Diese Kennzeichnung beschreibt ausschließlich Objekte die nicht eingebaut werden sondern aufgestellt werden. 
Der Ort wird mithilfe des Gebäudes und Raumes gekenzeichnet. 
Die Aufstellungsort-Kennzeichnung  wird an eine Betriebsmittel-Kennzeichnung angehängt, um den Aufstellort eines bestimten Betriebsmitteks zu referenzieren.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{c r c c c c}
    \toprule
    Aufbau & \ac{vz} & \makecell{Haupt-\\system} & \makecell{Bauwerk\\Fläche} & \makecell{Gliederungs-\\zeichen} & \makecell{Raum,\\Abschnitt} \\
    \midrule
    Gliederungsstufe & & 0 & 1 & . & 3\\
    Darstellung & ++ & ANN & AAANN & . & A/N \\
    \bottomrule 
  \end{tabular}
  \caption{Aufbau Aufstellungsortkennzeichen }
  \label{tab:Aufstellungsortkennzeichen}
\end{table}
Die Tabelle \ref{tab:Aufstellungsortkennzeichen} zeigt den Aufbau der Aufstellungsortkennzeichen.
``++'' dient hier als \ac{vz}.
Gliederstufe 0 und 1 werden wieder aus dem Funktionskennzeichenblocks entnommen.
Nachdem das System referenziert wurde, wird ein ``.'' als Gliederungszeichen verwendet.
Danach wird ein Raum oder ein Abschnitt eines Raumes referenziert.
Hierfür gibt es keine genauen Vorgaben.
\cite{richnow2014designation}
\clearpage

\subsection{Signalkennzeichen}\label{chap:signalgrund}
\begin{figure}[ht]
  \centering
    {\Large ==BFA01.AB01 ;AB01.AB030}
  \caption{Beispiel eines Signalkennzeichens}
  \label{fig:Signalkennzeichen}
\end{figure}
Die Signal-Kennzeichnung bietet die Möglichkeit Träger von Informationen zu identifizieren. 
Die zu kennzeichnenden Signale gehen von Objekten aus.
Um ein Signal eindeutig zu kennzeichnen muss auch das Objekt gekenzeichnet werden.
Deshalb dient diese Kennzeichnung als Anhang an Referenzkennzeichen.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{c r c c c c}
    \toprule
    Aufbau & \ac{vz} & \makecell{Klasse} & \makecell{Gliederungs-\\zeichen} & \makecell{Basisname} \\
    \midrule
    Gliederungsstufe & & 1 & . & 2\\
    Darstellung & ; & AA(N)NN & . & A/N \\
    \bottomrule 
  \end{tabular}
  \caption{Aufbau Signalkennzeichen }
  \label{tab:Signalkennzeichen}
\end{table}
Die Tabelle \ref{tab:Signalkennzeichen} zeigt den Aufbau der Signalkennzeichen.
Bei dieser Kennzeichnung wird ``;'' als Vorzeichen verwendet.
Die erste Gliederungsstufe beinhaltet die Signalklasse.
Diese wird mit zwei Buchstaben und zwei bis drei Ziffern angegeben.
Der erste Buchstabe kann entweder ``X'' oder ``Y'' sein.
Das ``X'' steht für ein Signalursprung und das ``Y'' für eine Signalverwendung.
Der zweite Buchstabe repräsentiert eine Unterklasse des Signalnamens.
Die folgende Liste zeigt  die Buchstaben zu ihrne zugehörigen Unterklassen.
\begin{description}
  \item[A] Gruppensteuerung
  \item[B] Einzelsteuerung
  \item[C] Einzelregelung
  \item[G] binäre Prozesssignale
  \item[H] Grenzsignale, gebildet aus analogen Prozesssignalen
  \item[J] nicht festgelegte Bereiche
  \item[K] Komponentenschutz
  \item[L] Leitstände
  \item[M] Einzelstörmeldungen
  \item[P] Prozessrechner
  \item[Q] analoge Prozesssignale
  \item[R] Führungsregelungen
  \item[S] Schrittsteuerung, Ablaufsteuerung
  \item[U] Sammelstörmeldungen
  \item[V] Verknüpfungen
  \item[W] Meldeanlage         
\end{description}
Die zwei bis drei Zahlen der Gliederstufe 1 dienen zur weiteren Unterteilung.
Nach dem Gliederzeichen ``.'' wird der Basisname des Signals gennant.
Es gibt keine Vorschriften zum Aufbau dieser Kennzeichnungsmöglichkeit. 
\cite{richnow2014designation}
\clearpage
\subsection{Anschlusskennzeichen}
\begin{figure}[ht]
  \centering
    {\Large -GP01 :P5.IN}
  \caption{Beispiel eines Anschlusskennzeichens}
  \label{fig:Anschlusskennzeichen}
\end{figure}
Genauso wie die Signale müssen elektrische und mechanische Anschlüsse an Objekten eindeutig gekenzeichnet werden.
Genau wie bei den Signalkennzeichen muss dafür das Objekt mit referenziert werden. 
Daher dient die Anschlusskennzeichen als Anhang an Referenzkennzeichen.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{c r c c c c}
    \toprule
    Aufbau & \ac{vz} & \makecell{Anschlusselemente} & \makecell{Gliederungs-\\zeichen} & \makecell{Anschlüsse} \\
    \midrule
    Gliederungsstufe & & 1 & . & 2\\
    Darstellung & : & A/N & . & A/N \\
    \bottomrule 
  \end{tabular}
  \caption{Aufbau Anschlusskennzeichen }
  \label{tab:Anschlusskennzeichen}
\end{table}
Die erste Gliederungsstufe kennzeichnet eine konstruktive Zusammenfassung mehrerer Anschlusselemente.
Es können auch mehrere Anschlussstellen eines Betriebsmittels unterschieden werden.
In Gliederungsstufe 2 wird auf die Anschlusskennzeichnung verwiesen, die auf dem Bauteil angebracht ist oder in zutreffenden Normen festgelegt sind.
\cite{richnow2014designation}
\clearpage
\subsection{Dokumentenkennzeichen}
\begin{figure}[ht]
  \centering
    {\Large \#32ULE341916.WBW01 =Y01AZA01 \&CLH010/01}
  \caption{Beispiel eines Dokumentenkennzeichen}
  \label{fig:Dokumentenkennzeichen}
\end{figure}

Die gekenzeichneten Objekte brauchen Dokumente die sie beschreiben. 
Diese Dokumente müssen wie, die Objekte, eindeutig und einheutlich gekennzeichnet werden. 
Die Dokumenten-Kennzeichnung wird hinter die Kennzeichnung des Objektes geschrieben, das das Dokument beschreibt.  
Die Dokumenten-Kennzeichnung dient als erweiterung an ein Referenz-Kennzeichnen.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{c r c c c c}
    \toprule
    Aufbau & \ac{vz} & \makecell{Dokumentenart-\\klassenschlüssel} & \makecell{Gliederungs-\\zeichen} & \makecell{Seiten-\\zahlnummer} \\
    \midrule
    Gliederungsstufe & & 1 & . & 2\\
    Darstellung & \& & AAANNN & . & A N \\
    \bottomrule 
  \end{tabular}
  \caption{Aufbau Dokumentenkennzeichen }
  \label{tab:Dokumentenkennzeichen}
\end{table}
Die Tabelle \ref{tab:Anschlusskennzeichen} zeigt den Aufbau der Anschluss-Kennzeichnung.
Die erste Gliederungsstufe referenziert das Dokument nach VGB B103.
Die Buchstaben sind ein Dokumentenartklassenschlüssel und die Zahlen ein Zähler.
Die zweite Gliederungsstufe referenziert eine Stelle im Dokument.
Diese Referenzierung ist optional und darf maximal 6 Zeichen enthalten.
\cite{richnow2014designation}
\clearpage
\section{\ac{dsl}}
Eine \ac{dsl} ist eine Art formale Sprache.
Diese Art von formale Sprache wird zur interaktion zwischen Menschen und Computern verwendet.
Eine \ac{dsl} wird für ein bestimmtes Problem entworfen und entwickelt.
Sie wird genau an das vorliegende Problem angepasst.
Die fertige Sprache stellt alle Probleme diser Domäne dar.
Alles andere wird nicht in die DSL aufgenommen.
Eine herkömmliche Programiersprache ist dafür ausgelegt verschiedene Probleme zu lösen.
Daher kann sie universel eingesetzt werden.
Eine DSL hingegen kann nur dieses Problem der spezifischen Domäne lösen und wird auch nur dafür verwendet.
DSLs werden mit der hilfe von einer Grammatik definiert.
Tools werden verwendet, um eine DSL zu implementieren.
In diesem Projekt wird das Werkzeug ``textX'' verwendet. 
Dies ist ein DSL werkzeug welches in Python implementiert wurde.
Dieses Werkzeug orientiert sich an den Java basierenden DSL Werkzeug ``Xtext''.
In der Implementierung einer DSL wird mit hilfe von textX eine Grammatik erstellt.
Das textX generiert automatisch ein Model aus dieser Grammatik. 
Eine Zeichenkombination oder eine Datei kann mit dieser Grammatik analysiert werden.
Dieser analysierte Ausdruck wird duch textX in ein Python objekt, welches das Model wiederspiegelt, gespeichert. 
Dieses Objekt kann in einem Python Programm verarbeitet werden.
\cite{dejanovic2017textx, gronback2009eclipse, van2002domain, van2000domain, fowler_parsons_2011, borger1989computability}
